<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<radix>
	<illustration blatt="8r" nr="1">
		<tit1>Die Übergabe von Isenharts Rüstung</tit1>
		<rub>Hie zucht Gahmuret úber mer | Von sin(er) frowen die was schwang(er) | worden / vnd wie im ward der | adamas en schwert zwo hossen /</rub>
		<transl>(Hier fährt Gahmuret übers Meer von seiner Minnedame fort, die schwanger geworden war; und wie ihm der Diamant(helm), ein Schwert und zwei Beinschienen übergeben wurden.)</transl>
		<descr>Die Abbildung steht unter einem Textabschnitt, der davon erzählt, wie Parzivals Vater Gahmuret seine erste Ehefrau Belakane heimlich verlässt und ihr einen Abschiedsbrief hinterlegt. Die beiden Themen der Illustrationsanweisung (Gahmurets Meerfahrt – Übergabe der Rüstung Isenharts) werden in einem einzigen Bildsujet zusammengefasst, dessen Inhalt erst im Text der Rückseite (Bl. 8va) und der darauffolgenden – heute fehlenden – Seite enthalten ist (58.3–13). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Der in der linken Kogge befindliche Gahmuret erhält auf hoher See von den Boten Fridebrants von Schotten die Rüstung (hier den Diamanthelm) Isenharts, des im Kampf gefallenen Minnedieners der Belakane. Gahmuret könnte durch die Figur mit rotem Mantel und Hut, die den Helm entgegennimmt, oder durch den grün bekleideten Mann im Hintergrund dargestellt sein (vgl. Gahmurets Vorliebe für grüne Stoffe in 14.20–28, Bl. 5va). &lt;br&gt;&lt;br&gt;In der rechten Kogge, die durch die rote Fahne als Fridebrants Schiff ausgewiesen wird (vgl. 58.5–8, Bl. 8vb), befinden sich drei Frauenfiguren. Ob es sich bei der Frauengestalt im Vordergrund um eine bildliche Anspielung auf Belakane handelt, die Gahmuret – wie in der Illustrationsanweisung erwähnt – schwanger zurückgelassen hat, muss offenbleiben.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="18v" nr="2">
		<tit1>Parzivals Geburt</tit1>
		<rub>Hie gebirt die frow den barczi|fal Gahmuretes sun von dem | dis bu&#x0366;ch seit vnd sinen tetten</rub>
		<transl>(Hier gebiert die Dame (Herzeloyde) Parzival, Gahmurets Sohn, von dem und von dessen Taten dieses Buch erzählt.)</transl>
		<descr>Der Text, unter dem sich die Abbildung befindet, handelt von Herzeloydes tiefem Schmerz über Gahmurets Tod. Die Illustrationsanweisung erwähnt dagegen die im Text auf der nebenstehenden Rectoseite thematisierte Geburt Parzivals (vgl. 112.5–12, Bl. 19ra). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Entsprechend ist die Bildszene gestaltet: Die im Bett liegende Herzeloyde hält den neugeborenen Parzival im Arm. Ihre nackten Brüste finden eine Entsprechung im Text (110.25–111.13, Bl. 18vab; 113.5–22, Bl. 19ra/b). Hingegen sind die am Bett stehenden Frauen – wohl Dienerinnen – eine Zutat des Illustrators. Der Gestus der grün gekleideten Frauenfigur bringt eine ergebene, abwartende Haltung zum Ausdruck, während die Handbewegungen der hellgrau gekleideten Frauenfigur in der linken Bildhälfte eine mündliche Rede evozieren.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="20r" nr="3">
		<tit1>Parzival auf Hirschjagd</tit1>
		<rub>Hie zoch die frow mit dem kind vnd mit ir gesind in ein wald vnd das | kind schneczet bo&#x036F;lcz vnd schos vogel och vieng er einen hircz den | schos er mit einem gebelin vnd brach ind(er) mu&#x0366;tt(er) / vnd bettet einen | Ritt(er) an der im kam an ein(er) stras als hernach stat vnd sind vier | figuren nach ein ander</rub>
		<transl>(Hier zog die Dame mit ihrem Sohn und mit ihrem Gefolge in einen Wald; und der Sohn schnitzte Bolzen und jagte damit Vögel; er fing auch einen Hirsch, den er mit dem Javelot erlegte und seiner Mutter brachte; und [er] betete einen Ritter an, der ihm unterwegs begegnete, wie es danach steht; und dies sind vier aufeinanderfolgende Bilder.)</transl>
		<descr>Die am Beginn der Seite vor der Bildüberschrift stehende Textpassage hat Herzeloydes Rückzug aus der Weltfreude zum Thema. Die Abfolge der vier Verse ist so angeordnet, dass sich die Reime jeweils über die linke und rechte Spalte erstrecken. Vers 117.3 weist eine syntaktische Umstellung gegenüber der älteren Überlieferung (&lt;i&gt;ein nebel was ir&lt;/i&gt; ...) auf, wodurch sich ein Parallelismus mit Vers 117.5 ergibt (&lt;i&gt;Jr was&lt;/i&gt; ..., &lt;i&gt;Jr was&lt;/i&gt; ...). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Bildanweisung bezieht sich auf vier Sujets: Herzeloydes Gang in die Einöde – Parzivals Vogeljagd mit Bolzen – Parzivals Hirschjagd mit einem Wurfspieß – Parzivals naive Anbetung eines Ritters. Davon greift der Illustrator nur das dritte auf. Der Verweis &lt;i&gt;als hernach stat&lt;/i&gt; nach dem vierten Sujet bezieht sich wohl auf eine erst später folgende Textpassage (vgl. 120.24–121.2, Bl. 21rb), nicht auf eine in der Vorlage später eingefügte Abbildung. Die Vorgabe, vier Bilder in Folge (&lt;i&gt;vier figuren nach ein ander&lt;/i&gt;) zu zeichnen, wird nicht umgesetzt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Der junge, in ein einfaches kurzes Gewand gekleidete Parzival schleudert seinen Wurfspieß auf einen Hirsch, der über eine Felsspalte zu entfliehen versucht. Gegenüber dem Text reduziert der Illustrator die Jagd auf ein einziges Beutetier (vgl. 120.2f., Bl. 21ra) und verlegt die Szene von einer Waldeinöde (vgl. 117.8f., Bl. 20va) in eine Hochgebirgslandschaft. Das vierte in der Bildüberschrift erwähnte Sujet ist Thema der folgenden Zeichnung.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="21r" nr="4">
		<tit1>Parzivals Begegnung mit den drei Rittern</tit1>
		<rub>wie dry Ritt(er) gen Im Rittent</rub>
		<transl>(Wie ihm drei Ritter entgegenreiten.)</transl>
		<descr>Das Kolumnenbild ist genau an jener Textstelle eingepasst, an der erwähnt wird, dass Parzival den drei Rittern begegnet (zwischen 120.24 und 120.25). Die rubrizierte Bildüberschrift nimmt ihrerseits auf die Szene Bezug. Doch entspricht die darunter stehende Illustration auch dem vierten Teil der Anweisung zum vorausgehenden Bild (Illustration 3), wo allerdings nur von einem Ritter die Rede ist. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Da Parzival die drei Ritter ihrer glänzenden Rüstungen wegen für Götter hält, kniet er am Waldrand in betender Haltung vor ihnen nieder (vgl. 120.24–121.2). Die rotfarbigen Bestandteile der Rüstungen – das Zaumzeug, die Stiefel und besonders das Helmband – lassen bereits Parzivals spätere, dem &#8218;roten Ritter&#8216; Ither entwendete Rüstung erahnen.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="23r" nr="5">
		<tit1>Parzival überfällt Jeschute</tit1>
		<rub>Hie rittet barczifal vsz vnd gna=|det sin(er) mu&#x0366;tter vnd kompt zu | einer herczogin die schlieff vnd(er) | einen gezeltt allein.</rub>
		<transl>(Hier reitet Parzival aus und verabschiedet sich von seiner Mutter; und [er] kommt zu einer Herzogin, die allein in ihrem Zelt schlief.)</transl>
		<descr>Die Illustration steht unterhalb jener Textstelle, in der erzählt wird, wie Parzival seine Mutter verlässt und im Wald von Brizljan auf ein Zelt trifft, in dem die Herzogin Jeschute schläft – so berichten es die auf der folgenden Seite (Bl. 23va) befindlichen Verse 129.29–130.3. Die Bildanweisung beschreibt zwei Sujets (Abschied von der Mutter – Ankunft am Zelt Jeschutes), von denen der Illustrator nur das zweite aufgreift. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Parzival ist mit einem Narrengewand bekleidet, das sich von der Schilderung im Text der nebenstehenden Versoseite (vgl. 127.1–10, Bl. 22va) deutlich unterscheidet. Er küsst die im Zelt schlafende Jeschute und greift ihr an die Brust (im Text ist dagegen von einem Ringen die Rede, bei dem Parzival der Herzogin einen Kuss und Schmuckstücke raubt; vgl. 130.26–131.21, Bl. 23va/b). Parzivals ungezäumtes Pferd beobachtet von draußen die Szene. Mit seinen Eselsohren, die den Schellenohren an Parzivals Gewand entsprechen, ist es als besonders schlechtes Reittier ausgewiesen.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="28v" nr="6">
		<tit1>Parzival tötet Ither</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie strit parzifal mit dem &lt;span class="hvh"&gt;R&lt;/span&gt;otten &lt;span class="hvh"&gt;R&lt;/span&gt;itter Vnd feltt &lt;span class="hvh"&gt;J&lt;/span&gt;n nid(er) zu tod vnd | leit sine wappen an vnd sicz vff sin Ros also wunder vnd lett | den harnach v́ber sin narren kleid</rub>
		<transl>(Hier kämpft Parzival mit dem roten Ritter und sticht ihn nieder, so dass er zu Tode kommt; und [er] legt seine Waffen an; und [er] sitzt auf sein prächtiges Pferd; und [er] zieht den Harnisch über sein Narrenkleid an.)</transl>
		<descr>Die Illustration ist inmitten der Schilderung des Kampfes zwischen Parzival und Ither eingepasst. Die unterhalb davon befindliche Textstelle berichtet  von jenem spannungsvollen Moment, in dem Ither Parzival vom Pferd wirft, um von diesem sogleich durch einen Stich ins Auge getötet zu werden. Die Bildüberschrift erwähnt nicht nur den Kampf und Ithers Tod, sondern auch jene Szene, in der sich Parzival der Rüstung und des Pferdes von Ither bemächtigt. Davon greift die Abbildung nur den ersten Teil auf, während der zweite der folgenden Illustration vorbehalten bleibt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Parzival kämpft im Narrenkleid auf seinem unbewehrten, langohrigen Ross gegen den ritterlich gerüsteten Ither. Dieser sinkt tödlich getroffen vom Pferd, die Lanze liegt bereits am Boden. Anders als der darunter stehende Text unterschlägt die Abbildung die Information, dass der vom Pferd gestoßene Parzival zu Fuß kämpft und Ither mit seinem Wurfspieß ins Auge sticht (154.27–155.11). Die Farbe des &#8218;roten Ritters&#8216; Ither wird durch die Fülle der Ausrüstungsgegenstände – das Zaumzeug und die Zügel des Pferds, den Sattel und die Satteldecke, die Stiefel des Reiters bis hin zur Musterung auf dem Fell des Apfelschimmels – angedeutet. Der Schild, eine Tartsche, ist, wie später auch in den Darstellungen Parzivals, von gelber Farbe.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="29v" nr="7">
		<tit1>Parzival legt Ithers Rüstung an</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie wappnet &lt;span class="hvh"&gt;J&lt;/span&gt;wan den parczifal mit des &lt;span class="hvh"&gt;R&lt;/span&gt;otten &lt;span class="hvh"&gt;R&lt;/span&gt;itt(er)es geczug vnd zoch | im das pfa&#x036F;rt dar daruff er prang one stegreiff vnd reit en weg.</rub>
		<transl>(Hier wappnete Iwanet Parzival mit der Rüstung des roten Ritters; und [er] führte ihm das Pferd vor, auf das er ohne Steigbügel sprang und fortritt.)</transl>
		<descr>Das Bild ist in jenen Textabschnitt eingefügt, der davon erzählt, wie Parzival mithilfe des Knappen Iwanet die Rüstung des Ritters Ither anlegt. In der anschließenden Textpassage erklärt Iwanet Parzival, wie er Ithers Speer im Turnier gebrauchen soll. Der Erzähler kommentiert, dass kein Maler den nun auf Ithers Pferd sitzenden Parzival angemessen darstellen könne. Die Bildüberschrift nimmt auf das bereits in der vorhergehenden Angabe (Illustration 6) thematisierte Anlegen von Ithers Rüstung Bezug, ferner darauf, dass Parzival auf Ithers Pferd fortreitet. Dieser zweite Teil bleibt in der Abbildung unberücksichtigt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Der Knappe Iwanet hilft Parzival kniend beim Anlegen der rechten Beinschiene, die dieser direkt über sein Narrenkleid anzieht. Weitere Teile der Rüstung befinden sich hinter Parzival auf dem Boden. Vor ihm liegt, bis auf das Hemd entkleidet, Ither, der aus einer Brustwunde und am Knie blutet. Ithers Helm (eine so genannte Schaller) unterscheidet sich von der vorherigen Darstellung (Illustration 6). Er entspricht dem mit einem roten Band geschmückten Kopfschutz, an welchem Parzival in den folgenden Illustrationen zu erkennen ist. Ithers Pferd, dessen rote Musterung hier nur schwach angedeutet ist, hebt wiehernd den linken Fuß. Der Zeichner gibt die Szene in ungeschönter Drastik wieder und unterläuft damit unbewusst Wolframs ironische Bemerkung, dass kein Maler die Schönheit Parzivals darstellen könnte.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="38r" nr="8">
		<tit1>Parzival besiegt Kingrun</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie strit parczifal mit kygrun vnd v́ber wand &lt;span class="hvh"&gt;J&lt;/span&gt;m mit gwalt</rub>
		<transl>(Hier kämpft Parzival mit Kingrun und besiegte ihn gewaltsam.)</transl>
		<descr>Entsprechend der rubrizierten Anweisung illustriert das Bild ein mehrheitlich auf der gegenüberliegenden Textseite beschriebenes Geschehen (197.3–29, Bl. 37rb–37va): Parzivals ersten Kampf in der Rüstung des &#8218;roten Ritters&#8216; Ither und seinen Sieg über den Seneschall Kingrun, der Pelrapeire, die Residenzstadt von Parzivals künftiger Gemahlin Condwiramurs, bedrängt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Einzelnen weicht die Illustration vom Text ab: Geschildert wird nicht ein Sieg im Schwertkampf (197.27), sondern jener Moment, in dem Parzival gegen Kingrun in einer Tjost anreitet (diese Phase geht im Text dem Schwertkampf voraus, 197.4–13). Parzival hat seine Lanze in die Einkerbung der Tartsche gelegt. Er trifft seinen Gegner mit solcher Wucht an der Schulter, dass die Waffe zerbirst und Kingrun blutend in einer Drehung aus dem Sattel geworfen wird. Wie in Illustration 6 wird der Zweikampf zu Pferd gegen die Aussage des Textes (wo Parzival auf Kingruns Brust kniet, 197.29) bevorzugt. Auffällig ist, dass hier und in den folgenden Zeichnungen nicht Parzivals Reittier, sondern dasjenige seiner Gegner eine rote Musterung aufweist, obschon Parzival nun das Pferd Ithers besitzen sollte.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="40v" nr="9">
		<tit1>Parzival besiegt Clamide</tit1>
		<rub>Hie strit parczifal vnd clamide mit ein andren eine(n) kampff</rub>
		<transl>(Hier fechten Parzival und Clamide miteinander einen Zweikampf aus.)</transl>
		<descr>Die Illustration zeigt Parzivals Sieg über König Clamide, der wie dessen bereits besiegter Seneschall Kingrun (Illustration 8) Pelrapeire, die Residenzstadt von Parzivals künftiger Gemahlin Condwiramurs, bedroht. Im umgebenden Text auf Blatt 40v/41r wird der Triumph über Clamide ausführlich behandelt. Die Bildüberschrift erwähnt nur den Kampf der beiden Gegner. &lt;br&gt;&lt;br&gt;In einer Tjost trifft Parzival Clamide mit einem gewaltigen Stoß in den Unterleib. Während Parzivals Lanze bricht, stürzt der Besiegte kopfüber auf seine zu Boden gefallene Waffe. Mit dieser neuerlichen Konzentration auf den Kampf zu Pferde (vgl. die Illustrationen 6, 8) bleiben wesentliche Textdetails ausgeblendet: der auf die Tjost (211.10–19) und die Erschöpfung der Pferde (211.20–22) folgende Schwertkampf zu Fuß (211.25–212.8), Parzivals Schwerthiebe auf Clamides Helm und dessen Verwundung (212.9f., 212.23–26), die Entblößung von Clamides Haupt (212.27–29). Dass der Zweikampf in Anwesenheit von tausend Fußknechten und fünfhundert gewappneten Rittern (210.14f., 19–22) stattfindet, geht aus der bildlichen Darstellung ebenfalls nicht hervor.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="47r" nr="10">
		<tit1>Parzival vor der Gralburg</tit1>
		<rub>Hie kam parczifal an ein sew vnd | fand den wirt in einem schiff sicze(n) | der den gral in hett den fragt er | vmb herberg d(er) wist in zu der | burg daruff der gral was mit | dem gesind dar kam garczifal | vnd ward wol empfangen vnd | sach gros richeit dar In vnd | menig wund(er)lich geschicht &lt;br&gt; &lt;div class="rp"&gt;(Bildanweisung Bl. 46vb)&lt;/div&gt;</rub>
		<transl>(Hier kam Parzival an einen See und fand den Gralkönig in einem Schiff sitzen und fragte ihn nach einer Herberge, worauf dieser ihm den Weg zur Gralburg mit dem Gefolge wies; dorthin kam Parzival und wurde gut aufgenommen; und [er] sah darin große Pracht und viele wundersame Geschehnisse.)</transl>
		<descr>Die Illustration ist die erste in ganzseitigem Format angelegte Abbildung der Handschrift; bereits auf der Rückseite des Blatts begegnet die nächste. Beide Darstellungen eröffnen in ihrer Folge eine Außen- bzw. Innenansicht der Gralburg Munsalvaesche. Blatt 47r/v unterbricht bei Vers 242.8/9 eine Textpassage, die das Ende von Parzivals erstem, erfolglosem Aufenthalt auf der Gralburg beschreibt: Der törichte Jüngling hat die Mitleidsfrage unterlassen, die seinen Oheim Anfortas hätte heilen können, und wird zu Bett geleitet (242.1–243.8, Bl. 46vb/48ra). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Bildanweisung befindet sich in der rechten Spalte von Blatt 46v, unterhalb einer zur Illustration von Blatt 47v gehörenden Vorschrift. Sie dürfte – wie die Anweisung zu Illustration 3 – auf ein mehrteiliges Bild Bezug nehmen, zu dem folgende Sujets gehören: Parzivals Begegnung mit dem Gralkönig Anfortas am See – Parzivals Ankunft auf der Gralburg – Details zur &lt;i&gt;richeit&lt;/i&gt; der Gralzeremonie (vgl. 236.30, Bl. 45vb, 237.21, Bl. 46ra u.ö.), etwa der Auftritt der Gralträgerin Repanse de Schoye und ihres Gefolges und der Saal der hundert Tische. Auf diese letztgenannten Einzelheiten scheinen die ergänzenden Vorschriften in der darüber befindlichen Anweisung von Blatt 46v (&lt;i&gt;Hie siczet die kúngin ze tische&lt;/i&gt; ...) und in jener von Blatt 47r (&lt;i&gt;der sal ... mit hundert tischen&lt;/i&gt;) hinzudeuten. Beide werden vom Illustrator erst für die auf Blatt 47v dargestellte Szene berücksichtigt (vgl. dort). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Auf Blatt 47r ist dagegen das zweite Sujet der Anweisung umgesetzt: Der heranreitende Parzival wird von einem Knappen empfangen (vgl. 226.23–227.6, weit vorausliegend auf Bl. 43vb). Zeigegesten lassen die gegenseitige Begrüßung erkennen. Die auf ansteigendem Gelände liegende Gralburg, zu der verschiedene Innengebäude gehören, ist wehrhaft (vgl. 226.14–19), jedoch ohne die in der Begrüßungsszene mehrfach erwähnte Zugbrücke dargestellt (vgl. 226.13/30, 227.6). Auf den Zinnen über dem Burgtor sind als Halbfiguren eine männliche und zwei weibliche Personen zu sehen.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="47v" nr="11">
		<tit1>Tischszene in der Gralburg</tit1>
		<rub>Hie siczet die kúngin ze tische | mit den Junkfrowen vnd mit dem | gesind &lt;br&gt;&lt;br&gt;Da ist der sal da d(er) wirt mit sinen Rittern In sas mit hund(er)t tischen &lt;br&gt; &lt;div class="rp"&gt;(Bildanweisungen Bl. 46vb/47r)&lt;/div&gt;</rub>
		<transl>(Hier sitzt die Königin zu Tisch mit den Edelfräulein und dem Gefolge.&#8216; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&#8218;Da ist der Saal mit hundert Tischen, in dem der Gralkönig mit seinen Rittern saß.)</transl>
		<descr>Die Rückseite der Darstellung von Parzivals Ankunft auf der Gralburg (Illustration 10) gewährt einen Blick in deren Innenraum. Die wiederum ganzseitige Illustration dürfte zumindest ansatzweise von den rubrizierten Anweisungen auf Blatt 46v und 47r angeregt sein. Dort werden – als &lt;i&gt;kúngin&lt;/i&gt; – die Gralträgerin Repanse de Schoye mit ihrem Gefolge sowie – als &lt;i&gt;wirt&lt;/i&gt; – der König Anfortas im Kreise der Gralritter erwähnt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Abweichend von der Angabe auf Blatt 47r wird die Zahl der hundert Tische (vgl. 237.1, Bl. 45vb) jedoch auf eine einzige, quer durch das Bild verlaufende, mit Goldgeschirr gedeckte Tafel beschränkt. Dahinter stehen, einander zugewandt und bekrönt, Anfortas und seine Schwester, die Gralträgerin Repanse de Schoye. Neben beiden haben zwei Jünglinge Platz genommen; bei der rot gekleideten Figur zur Linken des Anfortas dürfte es sich um Parzival handeln. An den Gesten ist zu erkennen, dass lebhaft diskutiert wird, nur der vermutlich mit Parzival identische Jüngling verharrt schweigend. Vor der Tafel tragen zwei Knappen Speisen auf. Damit ist das Speisewunder angedeutet, das der selbst nicht ins Bild gesetzte Gral bewirkt (vgl. 239.6f., Bl. 46rb). Insgesamt sind die vielfältigen Komponenten der Gralzeremonie auf eine konventionelle Tischszene reduziert.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="52v" nr="12">
		<tit1>Parzival besiegt Orilus</tit1>
		<rub>Wie parczifal mit orilus streit</rub>
		<transl>(Wie Parzival mit Orilus kämpfte.)</transl>
		<descr>Die Illustration steht auf einer Seite, deren Text den entscheidenden Moment im Zweikampf zwischen Parzival und dem Herzog Orilus de Lalander beschreibt: Letzterer hat seine Gattin Jeschute der überfallartigen Annäherung Parzivals wegen verstoßen (vgl. Illustration 5). Der siegreiche Parzival fordert nun die Versöhnung der Eheleute. Die Bildüberschrift beschränkt sich auf die Erwähnung des Kampfs. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Parzival trifft Orilus mit einem heftigen Stoß, so dass sich ein Blutstrom aus dessen linker Brust ergießt und der Besiegte rückwärts aus dem Sattel fällt. Mit Ausnahme weniger Details wie der Fallrichtung des Gegners und der Lanze Parzivals, die diesmal unversehrt bleibt, wiederholt der Zeichner das Darstellungsschema der Tjost gegen Kingrun (Illustration 8) und Clamide (Illustration 9). Damit weicht er erneut vom Text ab, wo von einem Schwertkampf zu Pferde die Rede ist (263.23–25, Bl. 52rb). Zuletzt drückt Parzival seinen Gegner so fest an sich, dass Blut aus dessen Visier hervorquillt (265.27–29). Orilus will sich lieber freikaufen, als Parzivals Versöhnungsgebot anzunehmen (266.21).</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="56r" nr="13">
		<tit1>Blutstropfenszene</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie hielt parczifal by dem falken. Der die gans gefange het</rub>
		<transl>(Hier hielt Parzival bei dem Falken inne, der die Gans gefangen hatte.)</transl>
		<descr>Die Illustration findet sich am Anfang des sechsten Buches, das damit beginnt, dass sich König Artus auf die Suche nach Parzival, dem Bezwinger Ithers, Kingruns und Clamides, macht (280.1–18, Bl. 55va). In der textlichen Umgebung des Bildes ist davon die Rede, dass Parzival durch drei auf frischen Schnee gefallene Blutstropfen einer Gans an die Wangen und das Kinn seiner Gattin Condwiramurs erinnert wird und dadurch in einen tranceartigen Zustand gerät (282.20–283.13). Die Illustrationsanweisung bezieht das Geschehen dagegen ganz auf den auch im Text erwähnten Jagdfalken des Königs Artus, der die Gans geschlagen hat (282.12–19). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Bild werden simultan mehrere Vorgänge dargestellt: der Angriff des Falken auf die Gans – zwei farblos herabfallende Blutstropfen – drei Blutstropfen im Schnee – die Reaktion Parzivals, dessen Mimik mit dem geöffneten Mund und den Falten in der Wangenpartie Betroffenheit ausdrückt. Während zahlreiche Bilddetails, darunter auch der aufgerichtete Speer in Parzivals Händen (nach 284.1–3, Bl. 56va), dem Text getreu folgen, weicht die Darstellung des Baums davon ab. Im Text heißt es, dass sich die Gans unter den Ast eines gefallenen Baumstamms flüchtet; das Bild hingegen zeigt einen Laubbaum, in dessen Blattwerk der Falke die Gans angreift.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="57v" nr="14">
		<tit1>Keie schlägt Parzival an den Helm</tit1>
		<rub>Hie hept parczifal vnuersinett | ob den drin tropffen blu&#x0366;t im schne</rub>
		<transl>(Hier hält Parzival besinnungslos über den drei Blutstropfen im Schnee inne.)</transl>
		<descr>Die Abbildung befindet sich am Ende einer Klage, die der Erzähler gegen die personifizierte Minne erhebt (291.1–293.18, davon sind in der Berner Handschrift nur die Verse 293.3–293.18 überliefert, Bl. 57rb–57va). Sie steht zugleich am Beginn der Schilderung des Zweikampfs zwischen Keie und Parzival (293.19ff., Bl. 57va). Demgegenüber bezieht sich die Bildüberschrift nur auf die Minnetrance, in die Parzival durch den Anblick der Blutstropfen gerät (vgl. 282.20–283.13, Bl. 56rab). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Parzival, erkennbar an der aus den vorherigen Bildern bekannten Rüstung, steht gebannt vor den drei Blutstropfen im Schnee. Die erhobene Lanze wird von seinem Gegenüber als Kampfansage gedeutet (290.11–13, fehlen in der Handschrift). Der Kontrahent schlägt Parzival mit seinem Lanzenschaft auf den Helm, so wie dies gemäß dem Text Keie tut (vgl. 294.10–12, Bl. 57vb). Allerdings unterscheidet sich der Gegner mit den unter dem Helm hervorragenden Locken und dem umgegürteten Schwert von der Darstellung Keies in der gegenüberliegenden Illustration 15. Es könnte sich hier mithin auch um Segramors handeln, den Parzival vor dem Zweikampf mit Keie besiegt hat.</descr>
    </illustration>
	<illustration blatt="58r" nr="15">
		<tit1>Parzival besiegt Keie</tit1>
		<rub>Da streit parczifal mit key&#x0307; nach | dem vns er wid(er) zu Im selbs kam | von versinen sin(er) amis.</rub>
		<transl>(Da kämpfte Parzival mit Keie, nachdem er aus den Gedanken an seine Geliebte wieder zu sich selbst gekommen war.)</transl>
		<descr>Die Illustration steht unterhalb der Beschreibung des Zweikampfs zwischen Keie und Parzival, der dabei kurzfristig aus seiner Minnetrance erwacht (vgl. 295.1–9). Beides erwähnt auch die Bildüberschrift, in der Parzivals Gattin Condwiramurs französisch als &lt;i&gt;amis&lt;/i&gt; (&#8218;Freund&#8216;, auch &#8218;Geliebte&#8216;) bezeichnet wird. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Parzival sticht Keie mit einem wuchtigen Lanzenstoß durch den Brustpanzer vom Pferd. Die Illustration schließt also inhaltlich an die gegenüberliegende Illustration 14 an – sofern es sich in dieser bei Parzivals Kontrahenten tatsächlich um Keie handelt. Im Gegensatz zur Schilderung im Text bleibt Parzivals Schild jedoch unversehrt (295.13–15). Auch Keies unglücklicher Sturz über den Baumstamm, bei dem er sich Arm und Bein bricht (295.17–25), bleibt unberücksichtigt.</descr>  
	</illustration>
	<illustration blatt="59v" nr="16">
		<tit1>Gawan verdeckt die Blutstropfen</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie hept parczifal by den schne &lt;span class="hvh"&gt;V&lt;/span&gt;nd wie zu &lt;span class="hvh"&gt;J&lt;/span&gt;m &lt;span class="hvh"&gt;k&lt;/span&gt;am &lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;er gewan</rub>
		<transl>(Hier hält Parzival bei der schneebedeckten Stelle an; und wie Herr Gawan zu ihm kam.)</transl>
		<descr>Die Abbildung steht am Beginn jenes Textabschnitts, in dem davon erzählt wird, wie Gawan als Einziger die Situation richtig zu deuten vermag und Parzival aus seiner Trance erlöst. Die Illustrationsanweisung beschränkt sich dagegen auf die Begegnung der beiden Ritter. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Parzival steht immer noch gebannt vor den drei Blutstropfen, 
während Gawan im Begriff ist, diese mit einem hellen Tuch – in der Erzählung ist es ein gelbseiden gefütterter Umhang – abzudecken (vgl. 301.28–30, Bl. 60ra). Die entsprechenden Verse finden sich auf der folgenden Seite. Gawan tritt hier im Gegensatz zum Text der Dichtung ohne Rüstung auf (vgl. 300.3–5, Bl. 59rb). Sein Gewand unterscheidet sich in seiner Farbe auch von der Darstellung in der folgenden Illustration 17.</descr>

	</illustration>
	<illustration blatt="60v" nr="17">
		<tit1>Parzival und Gawan reiten zum Artushof</tit1>
		<rub>Hie vart parczifal mit h(er)e Gawan | vnd wirt empfangen von Cu&#x0366;nware(n)</rub>
		<transl>(Hier ist Parzival mit Herrn Gawan unterwegs und wird von Cunneware empfangen.)</transl>
		<descr>Im Text über der Illustration wird der Einzug Parzivals und Gawans in König Artus&#8217; Lager beschrieben; dabei klärt Gawan Parzival über die besiegten Ritter Segramors und Keie auf. Die Illustrationsanweisung nimmt Bezug auf den daran anschließenden Empfang durch Cunneware (305.14–18, Bl. 60vb). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Bild begegnen Parzival und Gawan jedoch nicht Cunneware, sondern einem Knappen. Bei diesem könnte es sich in einer Vorwegnahme des Erzählgeschehens um Antanor handeln, der Artus vorauseilt und Parzival als Erster begrüßt (307.21–30, Bl. 61rb, mit Vers 307.24 fehlt jedoch in der Berner Handschrift sinnstörend die Einleitung der Rede &#8218;den fragt er&#8216;). Zudem hat Parzival, als er Cunneware gegenübertritt, in der Dichtung die Rüstung bereits abgelegt (305.24). Gawans Hemd unterscheidet sich farblich von der Darstellung in Illustration 16. Das frühlingshafte Ambiente, das durch den Klee und die rot blühende, langblättrige Pflanze hervorgerufen wird, könnte auf die Nähe des Artushofs hindeuten.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="61v" nr="18">
		<tit1>Artus und Ginover mit Gefolge</tit1>
		<rub>Hie kompt Artus parczifaln mit d(er)en | Tauelrunder vnd mit sinem Inge|sind der messunge. | Vnd die kungin &lt;br&gt; &lt;div class="rp"&gt;(Bildanweisung Bl. 61rb)&lt;/div&gt;</rub>
		<transl>(Hier kommt Artus [zu] Parzival zusammen mit den Tafelrundern, mit seinem Gefolge [und] der Dienerschaft, und auch die Königin.)</transl>
		<descr>Die ganzseitige Darstellung zeigt die auf Blatt 61rb beschriebene Ankunft des Königs Artus und der Ritter der Tafelrunde im Heerlager nach der Messe (307.13–16). Die Bildanweisung – die sich ebenfalls auf Blatt 61r befindet – erweitert gegenüber der Dichtung das darzustellende Personal um Parzival und die Königin Ginover. Oberhalb der Illustration befindet sich – durchgestrichen – der Vers 355.12 &lt;i&gt;Jn minem turne Jch m&#x016F;s Jn lan&lt;/i&gt;. Er ist hier fälschlich an der Innenseite des äußersten Doppelblatts der sechsten Lage eingetragen worden, nämlich zuoberst in der linken Spalte von Blatt 61v statt von Blatt 72r, wo der Vers nun korrekt steht. Der Fehler gewährt einen Blick auf den Beschriftungsprozess: Die losen Doppelblätter sind vor dem Binden beschrieben worden. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Illustration zeigt Artus und Ginover – an den bekrönten Häuptern erkennbar –, die mit drei Gefolgsleuten, zwei Frauen und einem Mann, in Richtung einer am oberen Bildrand angedeuteten Burg reiten, wie die Blickrichtung und ihr Zeigegestus verrät. Ob es sich hierbei in Unkenntnis des Textes um das Zeltlager von Plimiz&#339;l oder in einer Vorwegnahme des Inhalts um die Burg Karid&#339;l handelt, ist schwer auszumachen. Auch der in der Bildanweisung erwähnte Parzival fehlt.</descr>

	</illustration>
	<illustration blatt="62r" nr="19">
		<tit1>Artus und Ginover empfangen Parzival</tit1>
		<rub>Wie artus vnd sin wib parczifaln empfiengen mit sinem volk</rub>		
		<transl>(Wie Artus mit seinem Hofstaat und seine Frau Parzival empfingen.)</transl>
		<descr>Die Darstellung folgt der auf der gegenüberliegenden Seite befindlichen Illustration 18 und schließt inhaltlich unmittelbar daran an. In dem darunter stehenden Text ist davon die Rede, wie Artus Parzival begrüßt und ihn bittet, sich der Tafelrunde anzuschließen. Die Bildüberschrift verweist auf diese Empfangsszene (vgl. auch 308.4f., Bl. 61rb). &lt;br&gt;&lt;br&gt; Auf dem Bild ist König Artus zu erkennen, der Parzival mit zum Rede- und Grußgestus erhobenen Händen entgegenschreitet. Seine Gattin Ginover und zwei Hofdamen begleiten ihn. Im Vergleich mit Illustration 18 ist die Gruppe um die männliche Figur reduziert; auch Artus&#8217; Beinkleider und Schuhwerk sind verändert. Parzival, der ebenfalls seine rechte Hand zum Gruße erhoben hat, wird zu Ross und in voller Rüstung dargestellt. Die im Text erwähnten prunkvollen Kleider, die er von Cunneware erhält (306.24–307.12, Bl. 61rab), bleiben unberücksichtigt. Am oberen Bildrand ist erneut eine Burganlage angedeutet, die nicht der Erzählhandlung entspricht, jedoch als abgeänderte Wiederaufnahme des ebenfalls unstimmigen Burgmotivs in Illustration 18 gelten kann.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="63v" nr="20">
		<tit1>Artus im Gespräch mit Parzival</tit1>
		<rub>Wie parczifal geschuldiget ward</rub>
		<transl>(Wie Parzival angeklagt wurde.)</transl>
		<descr>Das Bild ist in jenen Textabschnitt eingefügt, der von der Verurteilung Artus&#8217; durch Kundrie erzählt. Ein Verräter – &lt;i&gt;der falsch&lt;/i&gt; (314.30) – pflege mit ihm Gemeinschaft, was ihm und der Tafelrunde zur Schande gereiche (314.23–315.15). Demgegenüber verweist die Illustrationsanweisung auf die Verurteilung Parzivals durch Kundrie (315.17–317.2), die im Text erst auf dem gegenüberliegenden Blatt 64r folgt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;König Artus steht mit seiner Gattin Ginover sowie einer männlichen und einer weiblichen Person im Gefolge Parzival gegenüber, der in voller Rüstung, jedoch ohne Pferd auftritt. Der Ablehnungsgestus der linken und der Befehlsgestus der rechten Hand weisen darauf hin, dass die Anklage hier nicht wie in der Erzählung von Kundrie, sondern von Artus ausgesprochen wird. Parzival nimmt in seinem Redegestus dagegen eine eher erklärende Haltung ein.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="118r" nr="21">
		<tit1>Gawan auf dem Wunderbett</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie ist gauwin vff der schone(n) &lt;span class="hvh"&gt;b&lt;/span&gt;ettstatt vn(d) wirt mit | fillen geschochen vn(d) mit gewirff geworffen Jn dem | grall vn(d) das er grosse not da leid vn(d) wist nit wanne(n) | es kam</rub>
		<transl>(Hier ist Gawan auf der schönen Bettstatt und wird im Gral mit Pfeilen gejagt und mit Geschossen beworfen, und dass er da große Not litt und nicht wusste, woher der Beschuss kam.)</transl>
		<descr>Wie schon bei den Illustrationen 10, 11 und 18 handelt es sich um ein Blatt, das auf beiden Seiten mit je einer ganzseitigen Illustration versehen ist. Geschildert werden Abenteuer, die Gawan, der zweite Hauptheld der Dichtung, auf der Burg Schastel Marveile, dem Schloss des Zauberers Clinschor, erlebt. Anders als Parzival muss sich Gawan nicht im religiösen Bereich, sondern ausschließlich in ritterlichen Taten und der höfischen Minne bewähren. Schastel Marveile gerät auf diese Weise zum weltlichen Konterpart der Gralburg Munsalvaesche. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Blatt 118 steht genau am Ende jener Textabschnitte, die von Gawans Abenteuer auf dem Wunderbett Lit Marveile und dem anschließenden Löwenkampf erzählen (566.11–572.30, Bl. 116va–117vb). Auf beiden Seiten stammen die Bildüberschriften nicht von dem Schreiber Johann Stemhein, sondern von einer anderen Hand. Die Anweisung von Blatt 118r erwähnt die große Bedrängnis, die Gawan auf dem Wunderbett durch Pfeile und Wurfgeschosse erdulden muss, und entspricht damit den Angaben des auf Blatt 117r eingetragenen Textes (568.15–569.14). Fälschlich wird das Geschehen auf der Gralburg (&lt;i&gt;Jn dem grall&lt;/i&gt;) angesiedelt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Illustration zeigt Gawan, der aufrecht und in voller Rüstung, jedoch ohne den schützenden Schild (567.30, Bl. 116vb) auf dem Wunderbett steht. Das diagonal in die Bildszene eingepasste Bett bewegt sich auf Rädern über einen glatten Boden aus Halbedelsteinen, der durch die grüne Farbe angedeutet wird. Simultan prasseln auf Gawan die in der Erzählung nacheinander ergehenden Schauer nieder: Pfeile aus Armbrüsten und Kieselsteine aus Stockschleudern. Hinter Gawan und dem Bett taucht der mit einer Keule drohende Bauer auf, der in der Erzählung dem Löwen Einlass gewähren wird (569.30–570.6, Bl. 117rb; 571.11f., Bl. 117va). Die Anlage der Burg Schastel Marveile entspricht dem Text mit Einzelheiten wie den Wehrmauern, Zinnen und Türmen sowie dem hinter dem Wunderbett in dunkelgrüner Farbe angedeuteten Anger (564.27–565.5, Bl. 116rb).</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="118v" nr="22">
		<tit1>Gawan liegt auf dem getöteten Löwen</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie hat gauwin gestritten mit einem &lt;span class="hvh"&gt;l&lt;/span&gt;o&#x036F;wen vn(d) tot | Den lo&#x036F;wen vn(d) wart er Das er jn ammacht lag als | ob er tod wer so kumpt ein kúngin mit jren jumpfro&#x036F;we(n) | Vn(d) laben jn mit wasser Das er wider zu&#x0366; jm selber kam</rub>
		<transl>(Hier hat Gawan mit einem Löwen gekämpft und und tötete den Löwen; und es geschah ihm, dass er in Ohnmacht lag, als ob er tot wäre, da kommt eine Königin mit ihren Edelfräulein und [sie] laben ihn mit Wasser, so dass er wieder zu sich kam.)</transl>
		<descr>Die Szene stellt Gawans Rettung nach dem Löwenkampf dar, mit dessen Schilderung der Text auf dem vorausgehenden Blatt 117v endet. Die Auffindung des ohnmächtigen Gawan durch zwei Edelfräulein, die Arnive, König Artus&#8217; auf Schastel Marveile gefangene Mutter, entsandt hat, folgt im Text von Blatt 119. Die Bildüberschrift, die wie jene der Vorderseite nicht von dem Schreiber Johann Stemhein stammt, erwähnt den vorausliegenden Löwenkampf und Gawans Labung durch die Edelfräulein; anders als im Text werden diese von Königin Arnive begleitet. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Entsprechend ist die bildliche Darstellung angelegt: Königin Arnive, an der Kreuzblattkrone erkennbar, besprengt Gawans Mund mit Wasser, das von einer Feder träufelt; die im Text erwähnte Atemprobe ist damit allenfalls angedeutet (vgl. 575.22–24, 576.1–7, Bl. 119va). Eines der beiden Edelfräulein stützt Gawans Kopf – der gemäß dem Text auf dem Löwen ruht (573.8, Bl. 119ra) –, das andere hält einen Wasserkrug und weist auf den Ohnmächtigen. Gawan liegt bewusstlos auf dem getöteten Löwen, der aus einer Wunde am Hals und am linken Hinterlauf blutet. Im Gegensatz zum Text bleiben Gawans Schild (573.9, Bl. 119ra) und die Tatsache, dass der Löwe beim Kampf ein Bein verloren hat (571.29f., Bl. 117vb), unberücksichtigt. Ebenso fehlt das Chamäleon-Wappen auf Gawans Überwurf aus Zobelpelz (575.26–29, Bl. 119va). Die Szene spielt sich offenbar auf einer Wiese ab (vgl. 565.3f., Bl. 116rb); im Vordergrund sind die Mauern der Burg Schastel Marveile angedeutet.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="126r" nr="23">
		<tit1>Gawan bricht den Zweig im Garten des Königs Gramoflanz</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie komp d(er) kung Gramoflancz zu Gawin gritten do er den crancz | gebrochen hett vnd hie die herczogin ennent wass(er) vnd lu&#x036F;g zu&#x0366;</rub>
		<transl>(Hier kommt der König Gramoflanz zu Gawan geritten, nachdem er [Zweige für] den Kranz gebrochen hat; und hier [ist] die Herzogin jenseits des Wassers und schaut zu.)</transl>
		<descr>Es handelt sich bei dieser Illustration um eine weitere ganzseitige Ansicht aus der Gawan-Handlung: Gawan hat die Wilde Schlucht mit dem Wasser Sabbins in einem gefahrvollen Ritt überwunden und bricht im Garten des Königs Gramoflanz für seine Geliebte Orgeluse einen Zweig. Der Text wird durch die Illustration an jener Stelle unterbrochen, als Gramoflanz Gawan zur Rede stellt (604.21/22). Die Bildüberschrift nimmt auf diese Szene Bezug und erwähnt dabei auch die jenseits der Schlucht wartende Herzogin Orgeluse. &lt;br&gt;&lt;br&gt;In der Illustration sind die Protagonisten deutlich zu erkennen: Die berittene Orgeluse (vgl. 601.22f., Bl. 125rb) trägt eine Peitsche und eine ihrem Stand nicht gemäße Kreuzblattkrone; Gawan ist dabei, den Zweig zu brechen, und wird von Gramoflanz höflich, aber mit entschlossener, auf den Baum weisender Geste begrüßt. &lt;br&gt;&lt;br&gt;An verschiedenen Einzelheiten lassen sich Abweichungen vom Text erkennen: Gawan erscheint in Rüstung, aber ohne Schild (603.18f.) und ohne Speer (603.12, in der Berner Handschrift, Bl. 125va: &lt;i&gt;zom&lt;/i&gt; statt &lt;i&gt;sper&lt;/i&gt;); der zum Zeitpunkt der Begegnung mit Gramoflanz bereits vom Baum gebrochene Zweig ist nicht als Kranz auf dem Helm angebracht (so 604.8). Unbewaffnet auf einem Pferd reitend, trägt Gramoflanz eine Krone anstatt des Hutes aus grünem Samt (605.9f.; der einen Pfauenfederschmuck erwähnende Vers 605.8 fehlt in der Berner Handschrift, Bl. 126va). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Bei der Burg am rechten oberen Bildrand könnte es sich um Schastel Marveile handeln, die Gawan und Orgeluse der Erzählung nach bereits hinter sich gelassen haben (601.7f.); jedoch würde sie sich dann auf der falschen Seite des Wildbachs befinden. Blattwerk ziert den unteren Bildrand.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="128r" nr="24">
		<tit1>Orgeluse und Gawan versöhnen sich</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie &lt;span class="hvh"&gt;k&lt;/span&gt;am Gawin wid(er)umb v́ber den graben vnd das wass(er) vnd die | herczogin kam zu Im vnd begert gnad vnd d(er) minne h(er) Gawins /</rub>
		<transl>(Hier kehrte Gawan wieder über den Graben und das Wasser zurück und die Herzogin kam zu ihm und verlangte nach Herrn Gawans Gunst und Minne.)</transl>
		<descr>Die wiederum ganzseitige Illustration unterbricht den Text an jener Stelle, als Gawan über die Wilde Schlucht zu Orgeluse zurückkehrt und vom Pferd steigt, um seiner Geliebten den Zweig aus Gramoflanz&#8217; Garten zu überbringen (611.18/19). Kurz darauf fällt Orgeluse Gawan zu Füßen, um sich mit ihm zu versöhnen (611.23); sie hat mit ihrem Stolz prüfen wollen, ob Gawan ihrer Liebe wert sei und den Tod ihres Ehemanns Cidegast an Gramoflanz rächen könne. Die Bildüberschrift macht aus der Versöhnung ein offenes Minnebegehren (Orgeluse &lt;i&gt;begert … der minne her Gawins&lt;/i&gt;). Dieses spricht Orgeluse im Text der älteren Überlieferung allenfalls verdeckt aus (611.24–30, in der Berner Handschrift, Bl. 128va, erscheint die Passage als Rede Gawans: &lt;i&gt;Do sprach der herre … &lt;/i&gt;). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Zentrum des Bildes stehen Gawan und Orgeluse, die sich gegenseitig umarmen, flankiert von ihren ebenfalls einander zugewandten Pferden. Im Vordergund sind Schwert, Helm und Schild (eine rote Reitertartsche) erkennbar, die Gawan zwischen farblich ausgestalteten Blumen und Blattwerk abgelegt hat. Am rechten oberen Bildrand wird das Burgmotiv von Illustration 23, wenn auch abgewandelt, wieder aufgenommen. Auffällig ist, dass Einzelheiten der Bildüberschrift wie Gawans neuerlicher Sprung über die Schlucht sowie Orgeluses Gunst- und Minnebegehren nicht umgesetzt werden; Orgeluses im Text erwähnter Demutsgestus (611.23) findet in der Haltung der beiden Liebenden keinen Niederschlag. Die im Bild dargestellte Umarmung könnte durch ein auf Blatt 129rb enthaltenes Textdetail motiviert sein, in dem erwähnt wird, dass Gawan Orgeluse nach einer versöhnlichen Aussprache aufs Pferd hebt, indem er sie an sich drückt (615.16f.). Die Bildkomposition weist Ähnlichkeiten mit jener von Illustration 26 (Erkennungsszene: Parzival und Feirefiz) auf. </descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="156v" nr="25">
		<tit1>Parzival kämpft mit Feirefiz</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie strit parczifal mit einem | heiden zu ros vnd zu fu&#x0366;s | vnd brach parczifaln sin sch=|wert vn&lt;span class="k"&gt;d&lt;/span&gt; wauren bru&#x0366;d von | dem vatter Gahmuretten &lt;br&gt; &lt;div class="rp"&gt;(Bildanweisung Bl. 156rb)&lt;/div&gt;</rub>
		<transl>(Hier kämpft Parzival mit einem Heiden zu Pferd und zu Fuß; und Parzivals Schwert zerbrach und [die beiden] waren Brüder von dem [gemeinsamen] Vater Gahmuret her.)</transl>
		<descr>Erneut ganzseitig angelegt, ist die Illustration in die Schilderung des Kampfes zwischen den Halbbrüdern Parzival und Feirefiz eingelagert, dies genau an jener Stelle, als der Erzähler den Bruderkampf beklagt (740.2/3). Die auf der Vorderseite befindliche Bildanweisung betont, dass Parzivals Gegner ein Heide ist, sie erwähnt verschiedene Kampfphasen (zu Pferd, zu Fuß) und das Zerbrechen von Parzivals Schwert; erst in einem Nachsatz wird deutlich, dass die beiden Kontrahenten Brüder sind und in Gahmuret ihren gemeinsamen Vater haben. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Illustration setzt den auf die Tjost folgenden Fußkampf (vgl. 739.21) in Szene, eine Ausnahme in der von Reiterkämpfen dominierten Bildregie der Handschrift. Dargestellt ist jener im Text erst auf Blatt 158ra mitgeteilte Moment, als Parzivals Schwert zerbricht (744.10–18); der Erzähler versäumt es an dieser Textstelle nicht, daran zu erinnern, dass es sich um Ithers Schwert handelt, ein Zusammenhang, der in der Berner Handschrift seinerseits durch die Bildauswahl betont sein könnte. Feirefiz, der, links im Bild, zum Schwertstreich gegen Parzival ausholt, hat eine helle und eine dunkel getönte Gesichtspartie, auch die rechte Hand ist schwarz. Damit ist seine schwarz-weiß gescheckte Hautfarbe angedeutet, die im Text allerdings erst anlässlich der Erkennungsszene bei nach dem Kampf abgelegten Helmen erwähnt wird (747.26f., Bl. 159rb; der Verweis auf die Elsternfarbe, 748.7, ist in der Berner Handschrift entstellt). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Unterschied zu dem in den Illustrationen 6, 8 und 14 dargestellten Schild trägt Parzival hier wie Gawan in der vorausgehenden Illustration 24 eine rote Reitertartsche, die von Parzivals sonst (fälschlicherweise) gelb koloriertem Schild deutlich abweicht. Feirefiz&#8217; orientalisch stilisierter Buckelschild scheint mit Details wie der ornamentbesetzten Einfassung den ausführlichen Beschreibungen im Text des nebenstehenen Blatts 157rb zu entsprechen, wo von einem Edelsteinbesatz die Rede ist (741.2–14); doch fehlt das dort erwähnte Wappentier Ecidemôn (741.15–20). Eine weitere Anlehnung an den Text deutet sich in dem Grasboden an, der auf den dort erwähnten Kampfplatz, eine Waldlichtung (735.5–8), Bezug nehmen könnte. Eine thematisch vergleichbare Darstellung findet sich in der Münchener Wolfram-Handschrift Cgm 19 (Mitte des 13. Jhs.) im &lt;a href="javascript:register('G049v', 130, 160)"&gt;zweiten Register&lt;/a&gt; von Blatt 49v.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="158v" nr="26">
		<tit1>Parzival und Feirefiz erkennen sich</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie zerbrach Parczifal sin schw(er)t | vnd wolt d(er) heiden nit me mit | Jm fechtten vnd erkunnetent beid | ein andren von &lt;span class="hvh"&gt;J&lt;/span&gt;r art vnd name(n) | vnd sprungent vff vnd hielsent | ein andren vnd waurent fro.</rub>
		<transl>(Hier zerbrach Parzival sein Schwert und der Heide wollte nicht mehr mit ihm fechten; und beide erkannten einander aufgrund ihrer Herkunft und Namen und sprangen auf und umarmten einander und waren froh.)</transl>
		<descr>Die Illustration steht als Versoseite links neben jener Textpassage, welche die Erkennungsszene der Brüder Parzival und Feirefiz beinhaltet und in beider Versöhnung gipfelt (748.8–12). Die Bildüberschrift erstreckt sich über sechs Zeilen, die auf zwei Textspalten am oberen Seitenrand verteilt sind. Sie erwähnt das bereits in der vorausgehenden Illustration dargestellte Zerbrechen von Parzivals Schwert, um sodann Feirefiz&#8217; Angebot der Waffenruhe, das gegenseitige Erkennen aufgrund der Verwandtschaft (&lt;i&gt;art&lt;/i&gt;) und die brüderliche Umarmung zu thematisieren. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Illustration zeigt, wie sich die Brüder umarmen und küssen. Ihre Helme, Schilde und Schwerter sind abgelegt. Mit Ausnahme der entblößten, gelockten Häupter und der umgegürteten Schwertscheiden weicht ihre Darstellung kaum von derjenigen in Illustration 25 ab. Wie dort ist Feirefiz&#8217; Gesicht schwarz-weiß geteilt (nach 747.26f.), allerdings sind die beiden Hälften nun vertauscht. Der Hintergrund ist mit rot und weiß blühenden Pflanzen verziert. Die Bildkomposition ist jener von Illustration 24 (Versöhnung von Gawan und Orgeluse) nicht unähnlich. Eine thematisch vergleichbare Abbildung enthält die Münchener Wolfram-Handschrift Cgm 19 (Mitte des 13. Jhs.) im &lt;a href="javascript:register('G049v', 130, 1200)"&gt;dritten Register&lt;/a&gt; von Blatt 49v.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="165v" nr="27">
		<tit1>Parzival und Kundrie</tit1>
		<rub>&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie sol man kundrien machen mit | der schwarczen kappen als da | vornen sy stat mit den zen vnd | mit dem mund vnd vff ir k&lt;span class="k"&gt;l&lt;/span&gt;eid | turttúblin nach des grals vappen | vnd zu ir parczifaln mit dem | sy reit in botschafft wis vom gral &lt;br&gt;&lt;br&gt;&lt;span class="hvh"&gt;H&lt;/span&gt;ie rittent die botten &lt;span class="hvh"&gt;h&lt;/span&gt;in mit | dem brieff zu feirefis habe &lt;br&gt; &lt;div class="rp"&gt;(Bildanweisungen Bl. 165rb)&lt;/div&gt;</rub>
		<transl>(Hier soll man Kundrie darstellen mit dem schwarzen Mantel, wie sie dort vorne steht, und mit ihren Zähnen und ihrem Mund und auf ihrem Kleid Turteltauben wie auf dem Gralwappen, und zu [mit?] ihr Parzival, mit [zu?] dem sie als Botschafterin des Grals ritt.&#8216; &lt;br&gt;&lt;br&gt;&#8218;Hier reiten die Boten mit dem Brief zu Feirefiz&#8217; Hafen.)</transl>
		<descr>Wiederum ganzseitig angelegt und auf einer Versoseite aufgetragen, steht die Abbildung am Abschluss des Handlungsstrangs, der im Lager des Königs Artus bei Joflanze spielt. Dorthin kommt die Gralbotin Kundrie geritten, die Parzival einst wegen der unterlassenen Frage verflucht hat. Nunmehr verkündet sie Parzivals Berufung zum Gralkönig (vgl. 781.16, Bl. 164rb). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Eine Anweisung auf dem der Illustration vorausgehenden Blatt 165rb gibt ausdrücklich vor: &lt;i&gt;Hie sol man kundrien machen …&lt;/i&gt; Dabei wird die äußere Erscheinung der Gralbotin textnah beschrieben: Erwähnt werden ihr schwarzer Mantel (nach 778.19f.), ihre hässlichen Gesichtszüge (nach 780.18–22, dort mit Rückverweis auf 313.21–25) und die Turteltauben des Gralwappens auf ihrem Kleid (nach 778.22f., 780.13). Die Angabe nimmt dabei auf Vorausliegendes (&lt;i&gt;als da vornen sy stat&lt;/i&gt;) Bezug, entweder auf die dem Bild vorausliegenden Textabschnitte, in denen Kundries Äußeres beschrieben wird, oder auf eine vorausliegende Abbildung. Letztere ist als solche nicht in der Berner Handschrift zu finden, was bedeutet, dass der Verweis dann wohl auf eine nicht erhaltene Vorlage zu beziehen wäre. Der Vermerk zu Parzival lautet &lt;i&gt;vnd zu ir parczifaln mit dem sy reit&lt;/i&gt;. Vermutlich hat der Schreiber hier die Präpositionen vertauscht, so dass korrekt zu lesen wäre: &lt;i&gt;vnd mit ir parczifaln zu dem sy reit&lt;/i&gt;. Wenn es daran anschließend heißt, dass Kundrie &#8218;mit&#8216; (d.h.: zu) Parzival &lt;i&gt;in botschafft wis vom gral&lt;/i&gt; reiten soll, meint der Schreiber wohl: &#8218;als Botin des Gral&#8216;. Der Illustrator aber dürfte das Syntagma &lt;i&gt;vom gral&lt;/i&gt; als &#8218;vom Gral weg&#8216; verstanden haben, denn das Bild zeigt zwei Reiter, die sich von einem als Zelt dargestellten Gebäude wegbewegen. &lt;br&gt;&lt;br&gt;Eine zweite, ebenfalls auf der vorausgehenden Rectoseite eingetragene Anweisung erwähnt ihrerseits Boten, nämlich jene, die Feirefiz mit einem Brief aussendet, damit sie für König Artus&#8217; Gefolge Geschenke aus seinen im Hafen vor Anker liegenden Schiffen bringen (vgl. 785.1–786.1). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Bildlich umgesetzt scheint nur die erste der beiden Anweisungen zu sein. In der Illustration ist Parzival zu sehen, der zusammen mit einer grün gewandeten Dame dahinreitet. In letzterer ist Kundrie zu vermuten, auch wenn der Illustrator die in der Bildanweisung erwähnten Eigenheiten missachtet hat; angedeutet scheint die im Text genannte wertvolle Ausstattung von Kundries Pferd (779.3f.). Beide Personen entfernen sich von einem weißen, mit Turteltauben geschmückten Zelt. Ob es tatsächlich die Gralburg repräsentieren soll, ist nicht gesichert; das Gralwappen spricht dafür, die Darstellung eines Zelts dagegen. Es könnte sich auch um das Lager in Joflanze handeln, in dessen Mitte ein großes Zelt steht (760.27–29). Wäre Parzival nicht an den Einzelheiten seiner Rüstung identifizierbar, könnte man sogar mutmaßen, ob die Szene – gemäß der zweiten Anweisung – den Ausritt von Feirefiz&#8217; Boten darstellen soll. Diese werden im ersten Vers der neben der Abbildung stehenden Rectoseite erwähnt (786.1, Bl. 166ra). Im Vordergund der Szene sind Felsen und Blattgewächse zu sehen.</descr>
	</illustration>
	<illustration blatt="166v" nr="28">
		<tit1>Parzival und Begleiter auf dem Weg zur Gralburg</tit1>
		<rub>Nun &lt;span class="hvh"&gt;R&lt;/span&gt;ittet kondrye parczifal | vnd der Riche heiden parczifals | Bru&#x0366;der mit ein andren Vnd | wend zu dem gral als kondrye | parczifaln geseit hett wie er | Anfortas gesund machen sol | vnd herr úbern gral sin als vor stat &lt;br&gt; &lt;div class="rp"&gt;(Bildanweisung Bl. 166rb)&lt;/div&gt;</rub>
		<transl>(Nun reite[n] Kundrie, Parzival und der mächtige Heide, Parzivals Bruder, miteinander und wollen zum Gral, nachdem Kundrie Parzival gesagt hat, wie er Anfortas gesund machen und Herr über den Gral sein soll, wie es vorne steht.)</transl>
		<descr>Die letzte Illustration der Berner Handschrift ist wie das vorausliegende Bild ganzseitig angelegt und auf einer Versoseite eingetragen. Auch motivisch lassen sich mit der Reitergruppe und dem Zelt im Hintergrund Parallelen erkennen. Erneut steht die Bildanweisung auf der Vorderseite (Bl. 166r), auf der genau zwei Dreißiger eingetragen sind (786.1–787.30, der letzte Dreißiger von Buch XV und der erste Dreißiger von Buch XVI in Lachmanns Einteilung). In dieser Textpassage bekräftigt der soeben von der Gralbotin Kundrie zum Gralkönig berufene Parzival, dass der Gral nicht durch Kampf zu gewinnen sei (786.3–9). Gemeinsam mit seinem Halbbruder Feirefiz und der Gralbotin Kundrie reitet Parzival nach Munsalvaesche (786.30), wo sein Oheim Anfortas nach wie vor unerlöst leidet (787.1f.). Auch im Text der rechts neben der Abbildung stehenden Seite ist von diesem Leiden und der sich durch Parzivals Besuch ankündigenden Erlösungshoffnung die Rede (789.18f., Bl. 167rb). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Die Bildanweisung bezieht sich auf den Ritt der von Kundrie begleiteten Brüder zur Gralburg. In einem Rückverweis auf den Text (&lt;i&gt;als vor stat&lt;/i&gt;) wird Parzivals Bestimmung zum Erlöser des Anfortas und zum Gralkönig erwähnt (gemäß der Ankündigung Kundries vor der Artusgesellschaft in  781.16/27f., Bl. 164rb). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Demgegenüber zeigt die Illustration drei Ritter, die vor einem wie in Illustration 27 mit dem Gralwappen der Turteltauben verzierten, hier aber geöffneten Zelt dahinreiten. Dass es sich dabei um die Gralburg handelt, ist auch in dieser Abbildung kaum gesichert. Während Parzival an seiner roten Rüstung und Feirefiz an der dunklen rechten Gesichtshälfte gemäß den vorausgehenden Abbildungen erkennbar sind, scheint die dritte in Rüstung auftretende Gestalt nicht – wie in der Bildanweisung vorgeschrieben – Kundrie darzustellen. Das ritterliche Erscheinungsbild ließe viel eher an den Auftritt Gawans in den Illustrationen 21, 22 und 23 denken. Damit würde in dieser spätmittelalterlichen Gestaltung des Parzival-Stoffs ein Artusritter Parzival bei seiner Erwählung zum Gralkönig begleiten, eine Entwicklung, die sich bereits in Handschriften des 14. Jahrhunderts findet, in deren Text Parzival und Feirefiz zusammen mit König Artus und seinem Gefolge zur Gralburg ziehen (›Rappoltsteiner Parzifal‹, Karlsruhe, Badische Landesbibliothek, Donaueschingen 97, Bl. 310vb, und dessen Abschrift, Roma, Biblioteca Casanatense, Ms. 1409, Bl. 176va, bei 786.30, u.ö.). &lt;br&gt;&lt;br&gt;Im Hintergrund der Darstellung des Berner Codex ist eine Burg angedeutet, den Vordergrund zieren verschiedene Blattgewächse. Die nach Munsalvaesche reitende Dreiergruppe von Parzival, Feirefiz und Kundrie zeigt die Münchener Wolfram-Handschrift Cgm 19 (Mitte des 13. Jhs.) im &lt;a href="javascript:register('G050r', 70, 1200)"&gt;dritten Register&lt;/a&gt; von Blatt 50r. Eine Darstellung dieses Typs könnte das Modell für die Bildanweisung zu Illustration 28 abgegeben haben.</descr>
	</illustration>
</radix>